\chapter{Lezione 23}
\section{Automi che producono funzioni}
Vogliamo aggiungere la capacità agli automi di generare output.


Macchina di Mealy: su ogni transizione aggiungo una lettera di output.
Una computazione genera output equivalente alla concatenazione dei simboli sulle transizioni.

%Es: automa dopo ogni a c'è una b
%TODO: disegnino
%aababba -> 0100010

L'uscita ha necessariamente la stessa lunghezza dell'ingresso.

Macchina di Moore: su ogni stato aggiungo una lettera di output.
Una computazione genera output equivalente agli stati visitati (stato iniziale escluso).
%Es: automa per stesso linguaggio

Anche in questo caso l'uscita ha necessariamente la stessa lunghezza dell'ingresso.

I due modelli sono equivalenti:
per trasformare una macchina di Moore in una macchina di Mealy associo ad ogni transizione il simbolo dello stato in cui essa porta.
per trasformare una macchina di Mealy in una macchina di Moore devo separare gli stati creando una copia per ogni lettera associata ad una transizione entrante e poi spostare i simboli dalle transizioni agli stati.

Se nell'automa sono definiti stati finali esso definisce una funzione parziale: i valori in output sono validi solo se termino la computazione in uno stato finale.

\section{Trasduttori}
Un trasduttore è definito da una sestupla $\langle Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, F \rangle$ dove:
\begin{itemize}
	\item $Q$ è l'insieme degli stati
	\item $\Sigma$ è l'alfabeto di input
	\item $\Gamma$ è l'alfabeto di output
	\item $\delta: Q \times \Sigma \to 2^{\Gamma^{*} \times Q}$ con cardinalità finita
	\item $q_{0}$ è lo stato iniziale
	\item $F$ è l'insieme degli stati finali: se non sono indicati si sottointende $F = Q$.
\end{itemize}

%Es: trasduttore che cancella la prima $a$ di ogni fattore di sole $a$.

%Es: codifica e decodifica del codice istantaneo $\{000, 01, 11, 10, 001\}$ su $\{a, b, c, d, e\}$

%Es: moltplicazione per due

Problema: non è facilmente reversibile (ad un simbolo corrisponde una parola, eventualmente vuota)
Aggiungo le $\epsilon$-mosse ridefinendo la funzione di transizione:
\[\delta: Q \times (\Sigma \cup \{ \epsilon \}) \to (\Gamma \cup \{ \epsilon \}) \times Q\]

\subsection{Aggiunta di $\epsilon$-mosse}
Posso trasformare ogni trasduttore senza $\epsilon$-mosse in un trasduttore con $\epsilon$-mosse: non potendo mettere in output una parola intera con una transizione creo una sequenza di stati con $\epsilon$-mosse che caricano la parola un simbolo alla volta.
Poiché abbiamo supposto che l'insieme delle transizioni fosse finito la lunghezza delle parole in output è finita: produco quindi un numero finito di stati.

La potenza computazionale dei trasduttori con $\epsilon$-mosse è maggiore rispetto a quella dei trasduttori senza $\epsilon$-mosse.

\subsection{Determinismo}
Un trasduttore con $\epsilon$-mosse è deterministico se non ho mai più di una scelta:
\[\forall q \in Q \ (q, \sigma, \tau, p), (q, \sigma', \tau', p') \in \delta \Rightarrow 
	\begin{cases}
		\sigma = \epsilon \iff \sigma' = \epsilon\\
		\sigma = \sigma' \Rightarrow (z = z') \wedge (p = p')\\
	\end{cases}\]

Un trasduttore deterministico è detto \textit{sequenziale} (o, a volte, \textit{sequenziale puro}) e realizza una funzione (associa ad ogni input un solo output).

I trasduttori non deterministici possono riconoscere invece qualsiasi relazione.

La potenza non è uguale: esempio per output di parità.

Trasduttori \textit{sotto-sequenziali} (o, a volte \textit{sequenziali}): sono trasduttori sequenziali in cui alla fine dell'input viene aggiunto un simbolo di terminazione.

%Es: rotazione a sinistra

%Es: rotazione a destra non si può fare con un trasduttore sotto-sequenziale (ho bisogno di leggere tutto l'input prima di produrre il primo simbolo)

Sequenziali $\subset$ sotto-sequenziali $\subset$ trasduttori non-deterministici funzionali (che riconoscono funzioni)

Trasduttori non-deterministici
\textsf{Teorema} (Elyot \& Mezei):\\
una relazione è realizzata da un trasduttore non deterministico se e solo se è un sottoinsieme razionale di $\Sigma^{*} \times \Gamma^{*}$.
Definite le seguenti operazioni:
\begin{itemize}
	\item unione
	\item concatenazione: $X \cdot Y = \{ (uu',vv') \mid (u,v) \in X, (u'v') \in Y\}$
	\item chiusura di Kleene $X^{*} = \{ (u_{1}\dots u_{n}, v_{1} \dots v_{n}) \mid (u_{i}, v_{i}) \in X\}$
\end{itemize}

La classe degli insiemi razionali è la più piccola classe che contiene tutti gli insiemi finiti ed è chiusa rispetto alle operazioni date.
Il concetto di sottoinsieme razionale estende quello di linguaggio regolare per le relazioni.

\textsf{Teorema}:\\
i trasduttori (di qualsiasi tipo) sono chiusi per composizione
